借明州一事齊上齊學 到底左右係代表咩 點解明州關侵事(上)

聲明: 依篇文大部分都係用各地政黨政策為例子 而唔係政治倫理書 本文focus歐美(不包括東歐) 主流大黨 不包極左極右小黨

(上)
前言
Ch1 左右起源
Ch2 新自由主義vs社會民主主義
(下)
Ch3 金融海嘯
Ch4 侵侵與Bernie Sanders與拜登
Ch5 歐美新一代的"黃絲"

前言

起因係見好多連登手足好似因明州一事先開始有少少如夢初醒 知道美國講黑人平權其實係講緊咩 所以我想籍依個機會 解釋下另一個連登成日出現 對於左翼右翼既誤解 (有咩不足都歡迎一齊討論 但最好係用政黨政策為主)

我地成日叫世界關心香港社會運動 我地又有無關心世界各地社會運動?
----------------------------------------------------------------------------------------
好多時連登一講左翼 就會自然聯想[url]
[/url]

但歐美同台灣一講左翼 聯想到既會係

如果你同個歐美左翼大黨議員講支持左翼就係支持共產主義 人地心諗一堆膠唔駛找
----------------------------------------------------------------------------------------
Ch1 左右起源

咁左右到底係點樣出黎 又點解好似咁難定義?
首先要明白 左右本身已經唔係一個精準既terms 而且仲會隨時間而變動 而歐美現今民主選舉&市場制度就係左右混合物

就好似黃藍本身都唔係精準terms 例如黃入面會有支持國民黨既老人
雖然唔精準 但左右都大概基於core value分兩派人

好啦 咁左同右咁多年黎經歷左咩變動呢
實用懶人包:

左右翼起源於18世紀末的法國大革命 保皇反民主選舉人坐右邊 廢皇支持全民主選舉人坐左邊
左右翼就係咁出黎
好多年之後 歐美基本上左翼支持既反皇&民主選舉大獲全勝 各地都就算有皇室都係君主立憲 皇室象徵為主 首相/執政黨先會使用實權
自此保皇/反皇唔再係左右大黨關注既core value 而之後就係大家比較熟既資本主義vs共產主義
咁又好多年之後 歐美基本上右翼支持既資本主義大獲全勝 好多連登對左右認知停左係依個時期

我諗原因可能係中共執政前係打共產主義旗號 所以香港報紙會叫作地做左派 但執政後之後行"中國特色社會主義" 我都唔知要點分佢 極左極右極權咩都有d 但左派個名沿用至今 所以令好多香港人對左翼停留係共產主義到 但歐美左右大黨唔會因中共而停
----------------------------------------------------------------------------------------
Ch2 新自由主義vs社會民主主義

資本主義大獲全勝後 資本/共產唔再係歐美左右大黨關注既core value 而之後就係新自由主義(右)vs社會民主主義(左)
新自由主義信奉大市場小政府 各種產品價格應由市場自行決定 政府確保無貪污之類就夠
反對最低工資、反對勞工集體談判權、反對樓管租管 支持低稅低福利 總之就係政府唔好干預市場
同埋支持產業鏈全球化 文化上會傾向保守 宗教
(新自由主義政府例子:美,英,香港)
詳細:

而社會民主主義信奉大政府小市場 政府有責任促進社會正義 主張對最低工資和標凖工作時間的立法、自由組織工會的權利 支持樓管租管 支持高稅高福利
同埋支持產業鏈本土化 文化上會傾向開放 多元
(社會民主主義政府例子西歐(不包括英),北歐)
詳細:

而依個時間點開始 美、英、西歐(不包括英)、北歐分別愈黎愈大
美兩黨主流派都全取新自由主義 而北歐幾國都由全取社會民主主義政黨/政黨聯盟長期執政
英同其他西歐就左右都有 但英較右 西德歐較左

而美國民主共和兩黨入面主流派基本上無人支持社會民主主義同產業鏈本土化 所以要同對家有分別 就依靠文化分別為主 而因二戰希特拉屠殺猶太人後 各國都有共識唔可以明刀明槍咁種族主義 但種族主義票源始終存在 所以共和黨就行狗哨政治(隱性種族主義式宣傳)

就係因為咁 解釋到點解後來侵侵同Bernie Sanders出現令美國媒體同政界有咁大反應 同埋點解兩個人同時係黨內初選受到極大打壓
Sanders就係因為打正旗號行社會民主主義
而侵侵係因拎社會民主主義當中既產業鏈本土化 加上唔行狗哨政治 改為顯性種族主義宣傳

而由於侵侵參選時顯性種族主義宣傳深入民心 所以明明係民主黨州 而且實際操作上唔關侵侵事 好多美國人人都會將矛頭指向侵

而英國脫歐+侵侵掘起&當選後 左右value再次變動
----------------------------------------------------------------------------------------
上 完

推

Push 慢慢睇

「而由於侵侵參選時顯性種族主義宣傳深入民心」
呢點想了解多啲啲，美國左派對侵嘅種族主義指控係根源於咩事件？

想睇埋下

正野bm

Push

咁睇你定義，香港應該都唔係純右翼?
香港有最低工資同有討論過標凖工作時間既立法，又可以自由組織工會，租管又試過有

連登仔: 我睇唔到 我唔知

大大力推

1973年到而家, 例子多到維基百科有專頁講

Islam ban
話啲墨西哥人係rapist

//但執政後之後行"中國特色社會主義" 我都唔知要點分佢 極左極右極權咩都有d//

而家既中共算係用左翼既外表包裝極右既內在?

慢慢睇
有個建議，用逗號代替 空白，會易睇d

先推再睇

等緊下集

留名一身蟻

幾好睇，連登仔一齊入嚟學吓嘢

支持